\section{Sonstiges}

\subsection{G11N - L10N/I18N}

\ccl ist soweit wie möglich auf Globalisierung (G11N) vorbereitet.
Der angestrebte weltweite Einsatz macht dies zwingend erforderlich.
Insbesondere zu Zeiten von Corona und Homeoffice ist es nichts Ungewöhnliches, auch große internationale Veranstaltungen, die früher zwingend die Anreise aus verschiedensten Regionen erfordert hat, virtuell abzuhalten.
Dabei sind die Veranstaltungsteams absolut international -- was die Sprache, geografische Lokation und auch Zeit und Datumsformate angeht.
Daher enthält \ccl sowohl Vorbereitungen zur Übersetzung ("Localization" -- L10N) als auch Internationalisierung ("Internationalization" -- I18N).
Jeder Benutzer kann seine Locale und Zeitzone bequem in seinem Profil ändern (siehe \figRef{fig:chooseLocale})

\begin{figure}
    \begin{center}
        \fbox{\includegraphics[scale=.2]{locale.png}}
    \end{center}
    \caption{Auswahl von Locale und Zeitzone}
    \label{fig:chooseLocale}
\end{figure}

\subsubsection{Localization}

Zur Übersetzung nutzt \ccl die Elixir Bibliothek \texttt{\href{https://hexdocs.pm/gettext/Gettext.html}{Gettext}},
die das gleiche Datenformat wie die weitverbreitete C-Bibliothek \texttt{\href{https://www.gnu.org/software/gettext/}{gettext}}
nutzt.

Die Vorlagen (\verb|*.pot| Dateien) werden über einen \verb|mix| Task (\verb|mix gettext.extract|) gewonnen.
Entsprechende Sprachdateien (\verb|*.po| Dateien) werden über einen weiteren \verb|mix| Task (\verb|mix gettext.merge|) erstellt \bzw mit den Vorlagen aktualisiert.
Aktuell sind drei "echte" und eine Debug Sprache implementiert.
Die Sprachdateien für \href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/tree/ISP_Vorfuehrung/priv/gettext/de/LC_MESSAGES}{Deutsch} und Englisch (im Source als Default) wurden selber erstellt.
Die Sprachdatei für \href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/tree/ISP_Vorfuehrung/priv/gettext/ja/LC_MESSAGES}{Japanisch} automatisiert.

Als Besonderheit soll noch die Debug Sprache \href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/tree/ISP_Vorfuehrung/priv/gettext/llp/LC_MESSAGES}{Lollypop} erwähnt werden.
Diese Sprachdatei ersetzt jeden Text durch Lutscher Symbol (\includegraphics[height=1em]{lollipop_1f36d.png}:
\href{https://emojipedia.org/lollipop/}{Unicode Zeichen \texttt{U+1F36D}}).
Aktiviert man diese Sprache, so \emph{sollte} auf der Webseite kein Text mehr zu sehen sein.
Ist dort noch normaler Text sichtbar, ist dies ein Zeichen, dass dort entsprechende \texttt{Gettext} Aufrufe vergessen wurden.

\subsubsection{Internationalization}

Zusätzlich zur Übersetzung steuert die Auswahl der Lokation in den Benutzerpräferenzen auch die Darstellung von Datum und Zeit.
Dazu nutzt \ccl die Daten aus dem Unicode \href{http://cldr.unicode.org/}{Common Locale Data Repository (CLDR)} mit Hilfe der Elixir Bibliothek \texttt{\href{https://hexdocs.pm/ex_cldr/readme.html}{ex\_cldr}}.
Erfahrungen mit früheren Events haben gezeigt, dass selbst für Teammitglieder, die es gewöhnt sind mit "fremden" Zeitsystemen zu arbeiten, unter Stress oftmals Zeiten falsch lesen.
Insbesondere der Unterschied zwischen 12 und 24 Stunden Systemen macht vielen zu schaffen.
Aber auch schon die Formatierung von 24 Stunden Zeiten (\zB "07:12:00" in Deutschland vs. "7:12:00" in Japan) sorgt für Probleme.

Um die Nutzung soweit wie möglich zu vereinfachen, sind alle Daten und Zeiten, die von \ccl ausgegeben werden in Abhängigkeit
von der gewählten Locale des Benutzers formatiert.

\subsection{Zeitbasis}

Alle von \ccl im Browser ausgegebenen Zeiten sind unabhängig von der Zeit und Zeitzonen Einstellung des Clients.
Die Zeiten werden ausschließlich auf dem Server verwaltet und konvertiert.
\Dh selbst komplett falsch laufende Uhren am Client haben keinerlei Auswirkung.
Auf der Server Seite ist die korrekte Zeit daher umso wichtiger.
Aktuell laufen alle Cluster Nodes auf der Google Compute Cloud in Europa.
Diese Server nutzen eigene Google interne Synchronisierungsmechanismen (\url{https://developers.google.com/time}).
Sollten in Zukunft Cluster in anderen Regionen gefordert sein, sollten aufgrund von Laufzeitdifferenzen keine Cluster über Kontinentgenzen hinweg etabliert werden.
Obwohl \ccl im Browser lokale Zeiten anzeigt, werden intern im Backend alle Zeiten ausschließlich als UTC Zeiten gespeichert.
Es finden also mehrere Konvertierungen zwischen Zeit Zonen (mithilfe der Elixir Bibliothek \texttt{\href{https://hexdocs.pm/tzdata/readme.html}{Tzdata}} basierend
auf der \href{https://www.iana.org/time-zones}{Zeitzonen Datenbank der IANA}) und Anzeigeformaten statt.

Bei der Anzeige (\zB im Rundown):

\begin{enumerate}
    \item Lesen der UTC Zeitstempel aus der Datenbank
    \item Konvertierung in die lokale Zeitzone des Benutzers (\texttt{Tzdata})
    \item Konvertierung von Zeitstempel in lokalen String (CLDR)
\end{enumerate}

Bei der Bearbeitung im Formular:

\begin{enumerate}
    \item Lesen der UTC Zeitstempel aus der Datenbank
    \item Konvertierung in die lokale Zeitzone des Benutzers (\texttt{Tzdata})
    \item Anzeige im Auswahlfeld
    \item Nach dem Abschicken des Formulars: Erzeugen eines neuen Zeitstempels mit den Formulardaten in der Zeitzone des Benutzers
    \item Konvertierung des Zeitstempels nach UTC
    \item Speicherung des Zeitstempels in der Datenbank
\end{enumerate}

\subsection{CI/CD}

\ccl nutzt Gitlab als Versionsverwaltungssystem. Das Repository ist unter \url{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite} \zZ (03.02.2021) offen erreichbar.
Zusätzlich zum reinen Hosting wird auch die CI/CD Pipeline von Gitlab genutzt.
Die Konfigurationsdatei \texttt{\href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/.gitlab-ci.yml}{.gitlab-ci.yml}} definiert die
von \ccl genutzte CI/CD Pipeline.
Diese umfasst (teilweise getrennt nach Elixir und Javascript Quellcode) folgende Schritte:

\begin{description}
    \item[Init] Auschecken aus dem git Repository, Abhängigkeiten auflösen \& Kompilieren
    \begin{itemize}
        \item elixir\_compile
        \item javascript\_deps
    \end{itemize}
    \item[Lint] Überprüfen des Quellcodes auf korrekte Formatierung und die Einhaltung von Best Practices
    \begin{itemize}
        \item elixir\_lint
        \item javascript\_lint
    \end{itemize}
    \item[Test] Ausführen der Unit Tests
    \begin{itemize}
        \item elixir\_test
        \item javascript\_test
    \end{itemize}
    \item[Security] Statische Sourcecode Security Analyse
    \begin{itemize}
        \item elixir\_security
    \end{itemize}
    \item[Deploy] (Nur im Main Zweig) Ausrollen der aktuellen Version in die Produktion (Gigalixir)
\end{description}

Diese Pipeline wird (bis auf den letzten Schritt) für jeden Push eines Zweiges ausgeführt.
Nur wenn alle Schritte erfolgreich durchlaufen werden, können Zweige zusammengeführt (merge) werden.
Dies stellt sicher, dass der Code jederzeit "gebaut" werden kann und kein falsch formatierter/ungetesteter oder unsicherer Code
ins Repository gelangt.
Findet der Merge in den \texttt{main} Zweig statt, so folgt als letzer Schritt in der Pipeline der "Deploy" Schritt,
der den Code in die Produktion überführt.
Bis auf wenige Ausnahmen ist der Code im \texttt{main} Zweig also immer in Produktion ausrollbar (siehe \figRef{fig:ciCdPipeline}).

\begin{figure}
    \begin{center}
        \fbox{\includegraphics[width=\textwidth]{cicd.png}}
    \end{center}
    \caption{Gitlab CI/CD Pipeline}
    \label{fig:ciCdPipeline}
\end{figure}

\subsection{Gezeigte Version}

Da \ccl auch außerhalb der geforderten Projektleistung weiterentwickelt wird, gibt es im Repository einen signierten Tag
(\texttt{\href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/tree/ISP_Vorfuehrung}{ISP\_Vorfuehrung}}),
der den am 03.02.2021 gezeigten Stand signalisiert (Commit \texttt{94b8e19effdc2a55c19ac95595aedf2449e4e55b}) und digital signiert ist:

    {\small
    \begin{verbatim}
$ git tag -v ISP_Vorfuehrung
object 94b8e19effdc2a55c19ac95595aedf2449e4e55b
type commit
tag ISP_Vorfuehrung
tagger Udo Schneider <Udo.Schneider@homeaddress.de> 1612361858 +0100

Diese Version wurde am 3.2.2021 bei der Projektvorstellung gezeigt
gpg: Signature made Mi 03 Feb 2021 15:17:38 CET
gpg:                using DSA key CAA2B27472126769A4F92BB575A55F00EF4C87E9
gpg:                issuer "udo.schneider@homeaddress.de"
gpg: Good signature from "Udo Schneider <Udo.Schneider@homeaddress.de>" [ultimate]
gpg:                 aka "Udo Schneider <Udo_Schneider@trendmicro.de>" [ultimate]

$ git log --show-signature -1
-----BEGIN PGP SIGNATURE-----

iHsEABECADsWIQTKorJ0chJnaaT5K7V1pV8A70yH6QUCYBqwgh0cdWRvLnNjaG5l
aWRlckBob21lYWRkcmVzcy5kZQAKCRB1pV8A70yH6QToAJsHsFs/MWaksKw/0v/c
qCjlUGkP8gCglfsliM3i4kZfhvWFAHOyPqVQZ+M=
=3bwY
-----END PGP SIGNATURE-----

commit 94b8e19effdc2a55c19ac95595aedf2449e4e55b
    (HEAD -> main, tag: ISP_Vorfuehrung, origin/main, gigalixir/master)
Author: Udo Schneider <Udo.Schneider@homeaddress.de>
Date:   Wed Feb 3 13:15:40 2021 +0100

Fixed translations
    \end{verbatim}
}
